點解要直播自己食飯 ?

【專題籽】警告：觀眾睇得多影響社交 直播主靠大食名利雙收

3K
文化

【專題籽：胚芽故事】

近幾年網上出現了一股奇怪的風潮，在韓國、台灣甚至香港，都有人直播自己食飯，究竟為何會這樣呢？這現象起源於韓國，俗稱為「Mukbang」，來自韓文進食（muk-ja）和廣播（bang-song）的發音。

嬌小女生吃份量極大的食物，反差十分大，引起觀眾好奇心。

很多大食直播主持人會一邊食飯，一邊回應觀眾的問題，每個主持都各有特色，有的會將咪高峯放在嘴邊，讓觀眾聽到自己咀嚼的聲音，也有些喜歡專心吃飯，只會間中與觀眾互動，其中有些會喜歡帶上伴侶和寵物一同直播吃飯，感覺會更熱鬧。

香港「思健心理諮詢中心」註冊臨床心理學家趙思雅認為，這些主持人之所以會直播自己食飯，一方面為了感覺有很多人跟自己一起吃飯般，另一方面是為了博取注意和支持者。要吸引支持者的原因，不外乎是為了錢。

廣告商見主持人有名氣，自然會找上門，加上直播系統本身會有送禮物功能，觀眾可在直播期間，向主持人送上不同類型的虛擬禮物，每款禮物各有不同實際價值，可兌換成現金。據英國《每日郵報》報道，有韓國人靠直播食飯，月入超過50,000港元，果真是「豬籠入水」。

所以無論在心理上感覺自己有很多朋友，還是實際上的金錢利益，對這些主持人都是利多於弊。而他們要面對的問題和辛酸，應該是要不停做運動保持身材，或者靠不同保健品和藥物保護腸胃。

曾有香港YouTuber模仿韓國直播食飯的主持人，但反應一般。

大食直播主持人不乏男性。

世界各地都有人會直播自己吃飯，究竟為何會這樣？

「思健心理諮詢中心」註冊臨床心理學家趙思雅。

觀眾分兩類 排解寂寞與好奇心

能夠成功靠直播食飯賺錢，全因有觀眾支持。趙思雅指出，這些觀眾大致可分為兩類，第一類是出於寂寞、無聊，趙思雅說：「例如他們下班後，回到家裏沒特別事做，又沒有人陪自己吃飯，經常獨自一人吃飯的時候，他們或會透過觀看這些直播節目，幻想屏幕中的主持人每晚都跟自己共晉晚餐，會產生親切感，更會與其他一同收看直播的觀眾變成網友。」

根據韓國首爾市政府2015年的調查，大概有25%年約30歲的市民獨居，比2005年的21.5%上升超過3%。試想像下班後拖着疲憊的身體回到細小狹窄的家中，對着四面牆吃飯，那種孤獨感確是強烈，這群獨居人士很自然就成為韓國Mukbang的目標觀眾。

至於另一類則出於好奇心，趙思雅解釋說：「這或許與主持人所吃的食物份量有關，他們可能吃得很多，或者吃得很不健康，就是一般人並不會這樣吃食物，觀眾會想看看主持人到底能否吃光眼前所有食物。」這些Mukbang主持人多數以身材嬌小、瘦削的女性為主，當她們吃下特大份量的食物時，就會做成極大反差，引起觀眾的好奇心。

睇人暴飲暴食 自己感到歡愉

當然，有些主持人以身形肥胖見稱，他們之所以有市場，可能跟觀眾想滿足個人口腹之慾有關，因為隔着屏幕看別人吃飯，就算主持人如何暴飲暴食也不會影響到自己。美國康納爾大學的一項研究指出，當人觀看悲傷電影時所進食的零食量，會比起看喜劇時多出28%至55%。

這種通過食物來宣洩情緒、嘗試令自己高興的行為，或許是來自「進化論」，汰弱留強的法則令進食成為奢侈的事情，「進食」在潛意識中意味暫時的安全，所以能夠大吃特吃，在某程度上能令人覺得有安全感，看到別人暴飲暴食，自然也會感到歡愉。

不過，如果觀眾沉迷於網絡世界或虛擬世界中，趙思雅就認為是個不健康的行為，甚至會影響現實生活的正常社交，她說：「有外國傳媒曾邀請觀眾與直播主持人面對面吃飯，結果觀眾居然一言不發，反映他們的社交能力出現了問題。」所以，當作消遣看看別人怎樣做大胃王無妨，如果因為寂寞而過份沉迷，就要及早抽身了。

YouTube：伍妞有伍仔、떵개떵、Peggie Neo

記者：李煒汯
攝影：伍慶泉、劉永發（部份為網上圖片）
編輯：彭錦明

其實，如果係靚女靚仔，係唔會有人問點解

點解要教煮鋒味撈麵 ？

廢話！直播玩腳都有喇

連登都有條豬兜叫窮人唔好生仔係度直播自己個衰樣食相啦

我心諗佢生到咁既樣點會有人想同佢生仔

好賤

咁都有新聞
直播食屎就話啫